
% TODO: https://en.wikipedia.org/wiki/Triangle

\subsection{Cechy przystawania}
Cechy przystawania
\loremipsum
Hartshorne s. 99

\input{triangle-circle/triangle/pons-asinorum}

\input{triangle-circle/triangle/triangle-inequality}

\input{triangle-circle/triangle/pythagorean}

\subsection{Wzór Herona}
\input{triangle-circle/triangle/heron}

\subsection{Symetralna i okrąg opisany}
Symetralna i okrąg opisany
\loremipsum

\subsection{Ortocentrum}
Ortocentrum.
\loremipsum

\subsection{Problemy Fagnano i Fermata}
Problemy Fagnano i Fermata
\todofoot{Coxeter, s. 20, 21}
Audin \cite[s. 101]{audin_2003} podaje ten fakt w formie ćwiczenia.


\begin{problem}[zadanie Fermata]
	Dany jest trójkąt $ABC$.
	Znaleźć punkt $F$ taki, by suma $|FA| + |FB| + |FC|$ była możliwie najmniejsza.
\end{problem}

Powyższe zadanie rozwiązał Evangelista Torricelli, który dostał je w formie wyzwania od Fermata.
Rozwiązanie opublikował student Torricelliego, Viviani, w 1659 roku.
% TODO: Johnson, R. A. Modern Geometry: An Elementary Treatise on the Geometry of the Triangle and the Circle. Boston, MA: Houghton Mifflin, pp. 221-222, 1929.
\todofoot{Punkt Fermata (punkt Torricellego) – punkt w trójkącie, którego suma odległości od wierzchołków trójkąta jest najmniejsza z możliwych. Pierwszy raz problem konstrukcji takiego punktu został rozwiązany przez Fermata w prywatnym liście.}. %https://pl.wikipedia.org/wiki/Punkt_Fermata

\subsection{Nierówności trójkątne}
\input{triangle-circle/triangle/inequalities}

\subsection{Nie wiem gdzie}

\begin{proposition}
	\label{srodkowe_przecinaja_sie}
	Środkowe trójkąta przecinają się w jednym punkcie zwanym środkiem ciężkości (po ang. \emph{centroid}?) i dzielą w stosunku $2 : 1$ licząc od wierzchołków.
\end{proposition}

Hartshorne \cite[s. 53, 54]{hartshorne2000} wnioskuje powyższe z \ref{hartshorne_52}.
Podobnie postępują Bogdańska, Neugebauer (chociaż oni wyprowadzają fakt \ref{hartshorne_52} z twierdzenia Talesa).

\begin{proposition}
	\label{wysokosci_przecinaja_sie}
	Wysokości trójkąta (proste prostopadłe do podstawy przechodzące przez wierzchołek nieleżący na niej) przecinają się w jednym punkcie zwanym ortocentrum.
\end{proposition}

Hartshorne \cite[s. 52, 54]{hartshorne2000} pisze, że ten oraz poprzedni fakt (\ref{wysokosci_przecinaja_sie}, \ref{srodkowe_przecinaja_sie}) były znane Archimedesowi.
Fakt zostaje powtórzony \cite[s. 119-120]{hartshorne2000}, by pokazać zastosowanie geometrii analitycznej.

Twierdzneie o prostej Wallace'a-Simsona. % https://en.wikipedia.org/wiki/Simson_line
Audin \cite[s. 104]{audin_2003} podaje ten fakt w formie ćwiczenia.


% PROSTA STEINERA? Audin ta sama strona
http://users.math.uoc.gr/~pamfilos/eGallery/problems/SteinerLine.html

\begin{proposition}
	Niech $P$ będzie dowolnym punktem leżącym na okręgu opisanym na trójkącie $ABC$, zaś $D$, $E$ oraz $F$ rzutami punktu $P$ na proste zawierające boki trójkąta $ABC$.
	Wtedy punkty $D$, $E$ oraz $F$ są współliniowe.
\end{proposition}

Hartshorne jako ćwiczenie \cite[s. 61]{hartshorne2000} pisze, że istnienie prostej Simsona jako pierwszy dowiódł Wallace w 1799 roku.


Droz-Farny: proste przechodzą przez ortocentrum trójkąta i są prostopadłe, wtedy środki odcinków leżą na jednej prostej. % https://en.wikipedia.org/wiki/Droz-Farny_line_theorem

%

% TODO: https://math.stackexchange.com/questions/3332146/is-it-possible-to-find-such-an-angle-using-only-angle-chasing
% TODO: https://math.stackexchange.com/questions/3009635/japanese-temple-problem-from-1844

\todofoot{Calabi triangle} % https://en.wikipedia.org/wiki/Calabi_triangle

% https://en.wikipedia.org/wiki/Pompeiu%27s_theorem 1936