
Tekst intro rozdziału stereometria.

Panuje nieziemski bałagan, jeśli chodzi o terminologię dla wielościanów lub, ogólniej, wielotopów. By uniknąć ryzyka zgubienia się, podamy jedynie podstawowe definicje, a nie twierdzenia.


Z każdym wielościanem związana jest grupa jego izometrii: takich przekształceń (odbić, obrotów) bryły na siebie, która zachowuje odległości.

Tylko odwzorowanie tożsamościowe przenosi flagę na siebie.

**Definicja** (symetrie wielościanów) Wielościan nazywamy izohedralnym (izotoksalnym, izogonalnym), jeśli jego grupa izometrii działa tranzytywnie na zbiorze ścian (krawędzi, wierzchołków).

**Przykład** Wielościany platońskie są izogonalne, izotoksalne i izohedralne jednocześnie.

Edmund Hess, Max Brückner, a później także Branko Grünbaum będą badać wielościany szlachetne czyli takie, które są izohedralne oraz izogonalne. Wiadomo, że wielościany platońskie, Keplera-Poinsota są szlachetne, poza nimi dwusfenoid i ogólniej, dowolne sfenoidy (wielościany koronne?). -> % https://en.wikipedia.org/wiki/Noble_polyhedron

**Przykład**. Wielościany Catalana, podwójne ostrosłupy, latawcościany są izohedralne. Bryły dwoiste do nich, czyli wielościany archimedesowe, graniastosłupy i antygraniastosłupy są izogonalne.

Wielościan dwoisty do izohedralnego jest zawsze izogonalny

Wielosciany foremne maja jesli maja identyczne foremen sciany i naroza.

Wielościany archimedesowe są wypukłe, mają foremne ściany (dwoch lub trzech rodzajow) i są izogonalne, ale nie izohedralne.

Catalana dualne do archimedesowych.

Uniform maja foremne sciany oraz vertex-transitive.

Wielościan Johnsona(-Zalgallera) to wypukły wielościan, którego ściany są wielokątami foremnymi.


Przez analogię do wielokątów wypukłych mamy:

\begin{definition}[wielościan wypukły]
    Obszar skończony przestrzeni przekrój półprzestrzeni...
    Część wycięta z płaszczyzny przez pozostałe jest wielokątem, nazywamy go ścianą.
    Wspólny bok dwóch ścian to krawędź, wspólny koniec dwóch krawędzi to wierzchołek.
\end{definition}

Najbardziej znanymi są ostrosłupy i graniastosłupy.
Oprócz nich opowiemy także o podwójnych ostrosłupach, latawcościanach, różnych mniej lub bardziej foremnych bryłach.
Natomiast nie podamy definicji wielościanu (niewypukłego), ponieważ nie ma powszechnie akceptowanej.

\begin{definition}[flaga]
    Zbiór złożony ze ściany, krawędzi oraz wierzchołka takich, że każde leży na poprzednim, nazywamy flagą.
\end{definition} % https://en.wikipedia.org/wiki/Flag_(geometry)


\section{Ostrosłupy}
\input{solids/pyramid}

\section{Graniastosłupy}
\input{solids/prism}

\section{Wielościany foremne}
\input{solids/regular}

\section{Wielościany archimedesowe i Catalana}
\input{solids/archimedean}

\subsection{Wielościany Catalana}
\input{solids/catalan}

\subsection{Wielościany Johnsona}
\input{solids/johnson}

\subsection{Wielościany jednorodne}
\input{solids/uniform}


\subsection{Wielościany Goldberga}
\todofoot{Goldberg polyhedron} % https://en.wikipedia.org/wiki/Goldberg_polyhedron


\subsection{Wielościany Szilassiego}
O wielościanach Szilassiego pisze $\Delta_{24}^4$.

\section{Historia}



KratkaKratkaKratka historia

KratkaKratkaKratkaKratka Regular convex polyhedra

* The[Platonic solids](https://en.wikipedia.org/wiki/Platonic%_solid "Platonic solid") date back to the classical Greeks and were studied by the[Pythagoreans](https://en.wikipedia.org/wiki/Pythagoreanism "Pythagoreanism"),[Plato](https://en.wikipedia.org/wiki/Plato "Plato") (c. 424 – 348 BC),[Theaetetus](https://en.wikipedia.org/wiki/Theaetetus%_(mathematician)) "Theaetetus (mathematician)") (c. 417 BC – 369 BC),[Timaeus of Locri](https://en.wikipedia.org/wiki/Timaeus%_of%_Locri "Timaeus of Locri") (c. 420–380 BC), and[Euclid](https://en.wikipedia.org/wiki/Euclid "Euclid") (fl. 300 BC). The[Etruscans](https://en.wikipedia.org/wiki/Etruscans "Etruscans") discovered the regular dodecahedron before 500 BC.^[**[**3**]**](https://en.wikipedia.org/wiki/Uniform%_polyhedronKratkacite%_note-3)^

KratkaKratkaKratkaKratka Nonregular uniform convex polyhedra

* The[cuboctahedron](https://en.wikipedia.org/wiki/Cuboctahedron "Cuboctahedron") was known by[Plato](https://en.wikipedia.org/wiki/Plato "Plato").

* [Archimedes](https://en.wikipedia.org/wiki/Archimedes "Archimedes") (287 BC – 212 BC) discovered all of the 13[Archimedean solids](https://en.wikipedia.org/wiki/Archimedean%_solid "Archimedean solid"). His original book on the subject was lost, but[Pappus of Alexandria](https://en.wikipedia.org/wiki/Pappus%_of%_Alexandria "Pappus of Alexandria") (c. 290 – c. 350 AD) mentioned Archimedes listed 13 polyhedra.

* [Piero della Francesca](https://en.wikipedia.org/wiki/Piero%_della%_Francesca "Piero della Francesca")

(1415 – 1492) rediscovered the five truncations of the Platonic

solids—truncated tetrahedron, truncated octahedron, truncated cube,

truncated dodecahedron, and truncated icosahedron—and included

illustrations and calculations of their metric properties in his book*[De quinque corporibus regularibus](https://en.wikipedia.org/wiki/De%_quinque%_corporibus%_regularibus "De quinque corporibus regularibus")* . He also discussed the cuboctahedron in a different book.^[**[**4**]**](https://en.wikipedia.org/wiki/Uniform%_polyhedronKratkacite%_note-4)^

* [Luca Pacioli](https://en.wikipedia.org/wiki/Luca%_Pacioli "Luca Pacioli") plagiarized Francesca's work in*[De divina proportione](https://en.wikipedia.org/wiki/De%_divina%_proportione "De divina proportione")* in 1509, adding the[rhombicuboctahedron](https://en.wikipedia.org/wiki/Rhombicuboctahedron "Rhombicuboctahedron"), calling it an*icosihexahedron* for its 26 faces, which was drawn by[Leonardo da Vinci](https://en.wikipedia.org/wiki/Leonardo%_da%_Vinci "Leonardo da Vinci").

* [Johannes Kepler](https://en.wikipedia.org/wiki/Johannes%_Kepler "Johannes Kepler") (1571–1630) was the first to publish the complete list of[Archimedean solids](https://en.wikipedia.org/wiki/Archimedean%_solid "Archimedean solid"), in 1619. He also identified the infinite families of uniform[prisms and antiprisms](https://en.wikipedia.org/wiki/Prismatic%_uniform%_polyhedron "Prismatic uniform polyhedron").

KratkaKratkaKratka Other 53 nonregular star polyhedra

* Of the remaining 53,[Edmund Hess](https://en.wikipedia.org/wiki/Edmund%_Hess "Edmund Hess")

(1878) discovered 2, Albert Badoureau (1881) discovered 36 more, and

Pitsch (1881) independently discovered 18, of which 3 had not previously

been discovered. Together these gave 41 polyhedra.

* The geometer[H.S.M. Coxeter](https://en.wikipedia.org/wiki/Harold%_Scott%_MacDonald%_Coxeter "Harold Scott MacDonald Coxeter") discovered the remaining twelve in collaboration with[J. C. P. Miller](https://en.wikipedia.org/wiki/J.%_C.%_P.%_Miller "J. C. P. Miller") (1930–1932) but did not publish.[M.S. Longuet-Higgins](https://en.wikipedia.org/wiki/Michael%_S.%_Longuet-Higgins "Michael S. Longuet-Higgins") and[H.C. Longuet-Higgins](https://en.wikipedia.org/wiki/H.C.%_Longuet-Higgins "H.C. Longuet-Higgins") independently discovered eleven of these. Lesavre and Mercier rediscovered five of them in 1947.

* [Coxeter, Longuet-Higgins % &amp; Miller (1954)](https://en.wikipedia.org/wiki/Uniform%_polyhedronKratkaCITEREFCoxeterLonguet-HigginsMiller1954) published the list of uniform polyhedra.

* [Sopov (1970)](https://en.wikipedia.org/wiki/Uniform%_polyhedronKratkaCITEREFSopov1970) proved their conjecture that the list was complete.

* In 1974,[Magnus Wenninger](https://en.wikipedia.org/wiki/Magnus%_Wenninger "Magnus Wenninger") published his book[*Polyhedron models*](https://en.wikipedia.org/wiki/List%_of%_Wenninger%_polyhedron%_models "List of Wenninger polyhedron models"), which lists all 75 nonprismatic uniform polyhedra, with many previously unpublished names given to them by[Norman Johnson](https://en.wikipedia.org/wiki/Norman%_Johnson%_(mathematician)) "Norman Johnson (mathematician)").

* [Skilling (1975)](https://en.wikipedia.org/wiki/Uniform%_polyhedronKratkaCITEREFSkilling1975)

independently proved the completeness and showed that if the definition

of uniform polyhedron is relaxed to allow edges to coincide then there

is just one extra possibility (the[great disnub dirhombidodecahedron](https://en.wikipedia.org/wiki/Great%_disnub%_dirhombidodecahedron "Great disnub dirhombidodecahedron")).

* In 1987,[Edmond Bonan](https://en.wikipedia.org/wiki/Edmond%_Bonan "Edmond Bonan") drew all the uniform polyhedra and their duals in 3D with a Turbo Pascal program called**Polyca** .

Most of them were shown during the International Stereoscopic Union

Congress held in 1993, at the Congress Theatre, Eastbourne, England; and

again in 2005 at the Kursaal of Besançon, % France.^[**[**5**]**](https://en.wikipedia.org/wiki/Uniform%_polyhedronKratkacite%_note-5)^

* In 1993, Zvi Har'El % (1949–2008)^[**[**6**]**](https://en.wikipedia.org/wiki/Uniform%_polyhedronKratkacite%_note-6)^ produced a complete kaleidoscopic construction of the uniform polyhedra and duals with a computer program called**Kaleido** and summarized it in a paper*Uniform Solution for Uniform Polyhedra* , counting figures 1-80.^[**[**7**]**](https://en.wikipedia.org/wiki/Uniform%_polyhedronKratkacite%_note-7)^

* Also in 1993, R. Mäder ported this Kaleido solution to[Mathematica](https://en.wikipedia.org/wiki/Mathematica) with a slightly different % indexing system.^[**[**8**]**](https://en.wikipedia.org/wiki/Uniform%_polyhedronKratkacite%_note-8)^

* In 2002 Peter W. Messer discovered a minimal set of closed-form

expressions for determining the main combinatorial and metrical

quantities of any uniform polyhedron (and its dual) given only its[Wythoff symbol](https://en.wikipedia.org/wiki/Wythoff%_symbol "Wythoff symbol").^[**[**9**]**](https://en.wikipedia.org/wiki/Uniform%_polyhedronKratkacite%_note-9)^

KratkaKratkaKratka archimedesowe -> semiregular

Kepler coined kategorię wielościanów półforemnych w *Harmonice Mundi* (1619) jako 13 wielościanów archimedesowych, graniastosłupy, antygraniastosłupy, i dwa wielościany Catalana, krawędziowo tranzytywne **rhombic dodecahedron + rhombic triacontahedron** i niejawnie **trigonal trapezohedron**.

Thorold Gosset zdefiniuje (*Thorold Gosset On the Regular and Semi-Regular Figures in Space of n Dimensions, Messenger of Mathematics, Macmillan, 1900*) ogólniejsze pojęcie wielotopu półforemnego, z którego wynika, że

Coxeter et al. 1954 używali terminu "wielościany półforemne" do sklasyfikowania jednorodnych wielościanów, których symbol Wythoffa to "p q | r", co obejmuje tylko sześć wielościanów archimedesowych, graniastosłupy, ale nie antygraniastosłupy, ale za to liczne niewypukłe bryły.

W 1973 zmieni zdanie i przyjmie definicje Gosseta bez komentarza.

Cromwell 1997 napisze, że wielościany półforemne to archimedesowe, Catalana, chociaz w dalszej czesci (tej samej książki???) uzna wielościany Catalana, że nie są półforemne.

https://en.wikipedia.org/wiki/Semiregular%_polyhedron

https://en.wikipedia.org/wiki/Quasiregular%_polyhedron => raczej krtkie

frustrum (frusta) to część bryły wycięta przez dwie płaszczyzny równoległ


% https://en.wikipedia.org/wiki/Polyhedron
% https://en.wikipedia.org/wiki/Dual_polyhedron
% https://www.youtube.com/watch?v=yAEveAOH2KwI => Schwarz lantern

% TODO: https://en.wikipedia.org/wiki/Wallace-Bolyai-Gerwien_theorem to nie działa w 3d a jest ok w 2d
\subsection{Nie ma odpowiednika}
Nie ma odpowiednika twierdzenia Wallace'a-Bolyaia-Gerwiena w trzech wymiarach.
Dwa wielościany nazwijmy równoważnymi przez podział, jeśli pierwszy da się tak podzielić na skończoną liczbę wielościanów, by z otrzymanych kawałków można było złożyć drugi.
To, czy każde dwa czworościany o równych podstawach i równych wysokościach będzie stanowić treść trzeciego problemu Hilberta.
Negatywnej odpowiedzi udzieli Dehn w 1900 roku, prostszy dowód pokaże Hadwiger w 1954 roku.
% Hadwiger, Glur pokazali, że kiedy boki kawałków mogą musieć być równoległe % Hadwiger, H.; Glur, P.: Zerlegungsgleichheit ebener Polygone. Elem. Math. 6 (1951), 97–106.

\begin{theorem}[Hadwigera] % Delta 1984 11
    Niech $\alpha_1$, $\ldots$, $\alpha_p$ będą kątami dwuściennymi wielościanu $W$ leżącymi wzdłuż krawędzi długości $k_1$, $\ldots$, $k_p$, a $\beta_1$, $\ldots$, $\beta_q$ kątami wielościanu $V$ (wzdłuż krawędzi długości $l_1$, $\ldots$, $l_q$).
    Definiujemy, z lekkim nadużyciem notacji,
    \begin{equation}
        W := \sum_{i \le p} k_i \alpha_i
    \end{equation}
    i analogicznie liczbę $V$.
    Jeśli istnieje taka funkcja $\mathbb Z$-addytywna na zbiorze $M \subseteq \mathbb R$ zawierającym $\pi$, $\alpha_1$, $\ldots$, $\alpha_p$, $\beta_1$, $\ldots$, $\beta_q$, że $f(W) \neq f(V)$, to $W$ i $V$ nie są równoważne przez podział.
\end{theorem}

\begin{corollary}
    Czworościan o kątach dwuściennych
    \begin{equation}
        \frac \pi 2, \frac \pi 2, \frac \pi 2,
        \arccos \frac{1}{\sqrt 3}, \arccos \frac{1}{\sqrt 3}, \arccos \frac{1}{\sqrt 3}
    \end{equation}
    nie jest równoważny przez podział z żadnym sześcianem.
    Dla dowodu można wziąć $M = \{\pi/2, \pi, \alpha\}$ i określić $f(\pi/2) = f(\pi) = 0$, $f(\alpha) = 1$.
    Wtedy funkcja $f$ przyjmuje na czworościanie wartość $3 \ \sqrt 2$, zaś na sześcianie $0$.
\end{corollary}

Taki sam wniosek wyciągnie nieznany autor w $\Delta_{84}^{11}$.

% Unknown to Hilbert and Dehn, Hilbert's third problem was also proposed independently by Władysław Kretkowski for a math contest of 1882 by the Academy of Arts and Sciences of Kraków, and was solved by Ludwik Antoni Birkenmajer with a different method than Dehn's. Birkenmajer did not publish the result, and the original manuscript containing his solution was rediscovered years later.[3] 
% Gauss regretted this defect in two of his letters to Christian Ludwig Gerling, who proved that two symmetric tetrahedra are equidecomposable.
% Two polyhedra are called scissors-congruent if the first can be cut into finitely many polyhedral pieces that can be reassembled to yield the second. Any two scissors-congruent polyhedra have the same volume. Hilbert asks about the converse. 
% In light of Dehn's theorem above, one might ask "which polyhedra are scissors-congruent"? Sydler (1965) showed that two polyhedra are scissors-congruent if and only if they have the same volume and the same Dehn invariant.[5] Børge Jessen later extended Sydler's results to four dimensions.[6] In 1990, Dupont and Sah provided a simpler proof of Sydler's result by reinterpreting it as a theorem about the homology of certain classical groups.[7] 
% http://sciencecow.mit.edu/me/hilberts_third_problem.pdf

\subsection{Zliczanie małych wielościanów}
\subsubsection{Deltościany}
\input{solids/deltahedron} % http://matematyka.wroc.pl/book/deltosciany

\subsubsection{Sześciościany}
Jest siedem sześciościanów wypukłych (i trzy niewypukłe).
Heinz Schumann oraz Bronisław Pabich napiszą krótki artykuł w $\Delta_{24}^{11}$, gdzie uzasadnią te liczby diagramami Schlegela.
\index{diagram Schlegela}%
(Wielościany wypukłe mają 6/0/0, 5/0/1, 4/2/0, 3/2/1, 2/4/0, 2/2/2, 0/6/0 ścian o trzech, czterech, pięciu krawędziach).
% TODO: DELTA 2001 luty Kordos

\section{Kule, walce}
% https://en.wikipedia.org/wiki/On_the_Sphere_and_Cylinder pierwszy raz wzór objętość kuli