%

\section{Konstrukcje klasyczne}
\subsection{Proste}
% TODO: Hartshorne s. 103
\begin{problem}
    Dwusieczna kąta.
\end{problem}

\begin{problem}
    Środek odcinka.
\end{problem}

\begin{problem}
    Prosta prostopadła do prostej, przechodząca przez punkt.
\end{problem}

\begin{problem}
    Prosta równoległa do prostej, przechodząca przez punkt.
\end{problem}





\subsection{Trudniejsze}


\begin{problem}
    Dany jest odcinek $AB$ oraz punkt $P$ wewnątrz okręgu.
    Skonstruować cięciwę tego okręgu, która przechodzi przez punkt $P$ o długości takiej samej, jak odcinek $AB$.
\end{problem}
% Hartshorne s. 26

\begin{problem}
    Dany jest odcinek $AB$, inny odcinek o długości $d$ oraz kąt $\alpha$.
    Skonstruować trójkąt $ABC$ tak, by kąt przy wierzchołku $C$ miał miarę $\alpha$, zaś suma długości ramion tego kąta była równa $d$.
\end{problem}
% Hartshorne s. 26

\begin{problem}
    Dane są dwa okręgi takie, że żaden nie jest zawarty w drugim.
    Skonstruować styczną do obydwu okręgów.
\end{problem}
% Hartshorne s. 26

\begin{problem}
    Dany jest okrąg $\Gamma$ oraz jego środek $O$.
    Skonstruować trzy przystające okręgi, które są styczne do pozostałych dwóch oraz do $\Gamma$. \hfill \emph{(13 kroków)}. % Hartshorne s. 51
\end{problem}
% Hartshorne s. 26

\begin{problem}
    Dany jest okrąg $\Gamma$ oraz dwa punkty $A$ i $B$.
    Skonstrować punkt $C$ na okręgu $\Gamma$ tak, by odcinek łączący punkty przecięcia prostych $CA$, $CB$ z okręgiem $\Gamma$ był równoległy do odcinka $AB$.
\end{problem}
% Hartshorne s. 58-59

\begin{problem}
    Skonstruować trzy parami styczne okręgi, każdy o innym promieniu, których środki nie są współliniowe. \hfill \emph{(7 kroków)}. % Hartshorne s. 62
\end{problem}

\subsection{Uszkodzone przyrządy}
\begin{problem}[połamana linijka]
    Dane są dwa punkty $A$ i $B$ na płaszczyźnie, odległe od siebie o około trzy nible.
    Mając do dyspozycji fragment linijki o długości jednej nibli oraz sprawny cyrkiel, narysować odcinek $AB$.
\end{problem}
% Hartshorne s. 25

\begin{problem}[zardzewiały cyrkiel]
    Dane są dwa punkty $A$ i $B$ na płaszczyźnie, odległe od siebie o około pięć nibli.
    Mając do dyspozycji zardzewiały cyrkiel, którym można kreślić jedynie okręgi o promieniu dwóch nibli, skonstruować trójkąt równoboczny oparty o bok $AB$.
\end{problem}

\begin{problem}
    Dany jest punkt $A$ leżący na prostej $l$.
    Skonstruować prostą prostopadłą do $l$ przechodzącą przez $A$ przy użyciu linijki i zardzewiałego cyrkla.
\end{problem}
% Hartshorne s. 25

\begin{problem}
    Dany jest punkt $A$ leżący ponad cztery nible od prostej $l$.
    Skonstruować prostą prostopadłą do $l$ przechodzącą przez $A$ przy użyciu linijki i zardzewiałego cyrkla.
\end{problem}
% Hartshorne s. 25

\begin{problem}
    Dane są trzy niewspółliniowe punkty $A$, $B$ oraz $C$.
    Skonstrować punkt $D$ na prostej $AC$ tak, żeby odcinki $AD$ oraz $AB$ były równej długości przy użyciu linijki i zardzewiałego cyrkla.
\end{problem}
% Hartshorne s. 26

\begin{problem}
    Dany jest odcinek $AB$ o długości ponad dwóch nibli oraz prosta $l$, która nie przechodzi przez końce odcinka.
    Skonstrować punkt $C$ na prostej $l$ tak, żeby odcinki $AB$ oraz $AC$ były równej długości przy użyciu linijki i zardzewiałego cyrkla.
\end{problem}
% Hartshorne s. 26

\begin{problem}
    Czy wszystkie konstrukcje, które można wykonać cyrklem i linijką, można wykonać też zardzewiałym cyrklem i linijką?
\end{problem}
% Hartshorne s. 26

\subsection{Wyrocznia w Delfach}

\subsection{Wielokąty foremne}
GUZICKI-12 **wielokąty foremne** które są konstruowalne? (tw. wantzla itd.) konstrukcje przybliżone pięciokąta - durer i da vinci.
$n = 3$, $n = 4$, $n = 6$ (proste)

\begin{problem}
    Skonstrować trójkąt równoboczny wpisany w okrąg, którego środek nie jest znany. \hfill \emph{(7 kroków)}
\end{problem}

\begin{problem}
    Skonstrować kwadrat. \hfill \emph{(9 kroków)}
\end{problem}

\begin{problem}
    Skonstrować pięciokąt foremny.
\end{problem}

Piszą o tym Hartshorne \cite[s. 45-49]{hartshorne2000}.
Jeśli mamy zadany jeden z jego boków, konstrukcja wymaga 11 kroków. % Hartshorne s. 51



$n = 17$

$n = 7$ (niemożliwe), możliwe ze znaczoną linijką: Hartshorne rozdział 30/31

\subsection{Stożkowe}
przecięcie prostej z parabolą (hartshorne s. 247)

s. 278 Hartshorne: problem Alhazen, równokąty widziane z dwóch punktów na okręgu

\subsection{Apolloniusz}
GUZICKI-19 **zadanie konstrukcyjne apolloniusza** wykorzystuje twierdzenie menelaosa



\input{section-02/malfatti}

\input{section-02/napoleons-problem}

\input{section-02/circle-five-points}


%