
% TODO: https://en.wikipedia.org/wiki/Triangle

\index{pons asinorum|(}
\section{Pons asinorum}
\input{triangle/pons-asinorum}
\index{pons asinorum|)}
\index{most osłów|see{pons asinorum}}

\section{Nierówność trójkąta}
\input{triangle/triangle-inequality}

\section{Punkty szczególne}
\input{triangle/points}

\section{Twierdzenie Pitagorasa}
\input{triangle/pythagorean}

\index{wzór!Herona|(}
\subsection{Wzór Herona}
\input{triangle/heron}
\index{wzór!Herona|)}

\section{Okrąg dziewięciu punktów (Feuerbacha) i prosta Eulera}
\input{triangle/feuerbach_euler}

\section{Problemy Fagnano i Fermata}
% https://en.wikipedia.org/wiki/Fagnano's_problem

\begin{problem}[zadanie Fagnano]
	Dany jest trójkąt ostrokątny $ABC$.
	Wpisać w niego trójkąt $UVW$ o możliwie najmniejszym obwodzie.
\index{zadanie!Fermata}%
\end{problem}

Coxeter \cite[s. 36, 37]{coxeter_1967} pokaże tak jak Fejer, że rozwiązaniem zadania jest trójkąc ortyczny.
Audin \cite[s. 101]{audin_2003} podaje ten fakt w formie ćwiczenia. % todo: fagnano czy gemrat?

\begin{problem}[zadanie Fermata]
	\label{punkt_fermata}
	Dany jest trójkąt ostrokątny $ABC$.
	Znaleźć punkt $F$ taki, by suma $|FA| + |FB| + |FC|$ była możliwie najmniejsza.
\index{zadanie!Fermata}%
\end{problem}

% Zadanie Fermata -- Neugebauer, s. 117.

Powyższe zadanie rozwiąże Evangelista Torricelli, który dostał je w formie wyzwania od Fermata.
\index[persons]{Torricelli, Evangelista}%
Rozwiązanie opublikował student Torricelliego, Vincenzo Viviani, w 1659 roku.
\index[persons]{Viviani, Vincenzo}
% TODO: Johnson, R. A. Modern Geometry: An Elementary Treatise on the Geometry of the Triangle and the Circle. Boston, MA: Houghton Mifflin, pp. 221-222, 1929.
Coxeter \cite[s. 37]{coxeter_1967} przytoczy rozwiązanie Hofmanna. %J E Hoffman, Elementare Losung einer Mimimumsaufgabe 1929
\index{zadanie!Fagnano}

\section{Nierówności trójkątne}
\input{triangle/inequalities}

\section{Okrąg Spiekera}
\input{triangle/spieker}

\section{Nie wiem gdzie}


Twierdzneie o prostej Wallace'a-Simsona. % https://en.wikipedia.org/wiki/Simson_line
Audin \cite[s. 104]{audin_2003} podaje ten fakt w formie ćwiczenia.
\todofoot{HARTSHORNE PRZECHODZI DO PUNKTU MIQUELA}
\index{prosta!Wallace'a-Simsona}

% PROSTA STEINERA? Audin ta sama strona
http://users.math.uoc.gr/~pamfilos/eGallery/problems/SteinerLine.html

\begin{proposition}
	Niech $P$ będzie dowolnym punktem leżącym na okręgu opisanym na trójkącie $ABC$, zaś $D$, $E$ oraz $F$ rzutami punktu $P$ na proste zawierające boki trójkąta $ABC$.
	Wtedy punkty $D$, $E$ oraz $F$ są współliniowe.
\end{proposition}

Hartshorne jako ćwiczenie \cite[s. 61]{hartshorne2000} pisze, że istnienie prostej Simsona jako pierwszy dowiódł Wallace w 1799 roku.

Droz-Farny: proste przechodzą przez ortocentrum trójkąta i są prostopadłe, wtedy środki odcinków leżą na jednej prostej. % https://en.wikipedia.org/wiki/Droz-Farny_line_theorem

%

% TODO: https://math.stackexchange.com/questions/3332146/is-it-possible-to-find-such-an-angle-using-only-angle-chasing
% TODO: https://math.stackexchange.com/questions/3009635/japanese-temple-problem-from-1844

\todofoot{Calabi triangle} % https://en.wikipedia.org/wiki/Calabi_triangle
\index{trójkąt!Calabiego}

% https://en.wikipedia.org/wiki/Pompeiu%27s_theorem 1936

% TODO: https://en.wikipedia.org/wiki/Heilbronn_triangle_problem

% https://en.wikipedia.org/wiki/Spieker_circle

\section{Twierdzenie Talesa}
\input{similarity/tales}

\section{Podobieństwo trójkątów}
\begin{definition}
	Dwa trójkąty nazywamy podobnymi...
	Liczbę $\lambda$... nazywamy skalą podobieństwa.
	\index{podobieństwo}
\end{definition}

\begin{proposition}[cecha podobieństwa BKB]
	Jeśli dla danych trójkątów...
	\index{cecha podobieństwa!bok-kąt-bok}
\end{proposition}

\begin{proposition}[cecha podobieństwa BBB]
	Jeśli dla danych trójkątów...
	\index{cecha podobieństwa!bok-bok-bok}
\end{proposition}

% Przykład: zadanie 2.4 z Neugebauera, s. 60

% Jeżeli... ze skalą podobieństwa \lambda, to pola... \lambda^2.

% \section{Pole?}

\section{Twierdzenie o dwusiecznej}
\input{similarity/angle-bisector}
