%

\section{Aksjomaty Euklidesa}

Zanim przytoczymy definicje, pojęcia pierwotne, twierdzenia i postulaty, jakie zbierze Euklides z~Aleksandrii, pozwolimy sobie na małą dygresję o rozwoju matematyki, jaki nastąpi przed tym.
Więcej szczegółów poda Proklos na podstawie wcześniejszej pracy Eudemosa z Rodos, który pokryje okres do 355 roku przed Chrystusem.
\index[persons]{Proklos zwany Diadochem}%
\index[persons]{Eudemos z Rodos}%

Według Eudemosa/Proklosa, geometrię grecką ,,rozpocznie'' Tales z Miletu w pierwszej połowie VI wieku p.n.e., pierwsza znana postać, która zastosuje metody dedukcyjne.
\index[persons]{Tales z Miletu}%
Potem będzie Pitagoras, być może pobierający nauki u Talesa i jego szkoła, której uczniowie zaczną tworzyć łańcuchy różnych geometrycznych stwierdzeń oraz wniosków z nich. 
\index[persons]{Pitagoras}%
Próbę logicznego ujęcia geometrii w postaci uporządkowanego ciągu twierdzeń, częściowo udaną, podejmie Hipokrates z Chios.
\index[persons]{Hipokrates z Chios}%
Podobne próby podejmą Teudios z Magnezji oraz Leon (hehe); ale nie wiadomo za dużo ani o nich, ani o ich dziełach poza tym, że miały tytuł \emph{,,Elementy''}.
\index[persons]{Teudios z Magnezji}%
\index[persons]{Leon}%

Proces przekształcania empirycznej geometrii Egipcjan i Babilończyków w systematyczną naukę, której fakty ustala się nie przez obserwacje, ale na drodze rozumowania dedukcyjnego będzie mieć swoje ukoronowanie około 300 roku p.n.e.
Wtedy wielki sukces odniesie Euklides ze swoim epokowym dziełem -- także \emph{,,Elementami''}, spójnym ciągiem 465 twierdzeń dotyczących geometrii płaskiej, przestrzennej, teorii liczb oraz częściowo algebry.
Grek formułuje tam pewien minimalny zbiór aksjomatów przyjętych bez dowodu, z którego wyciąga następnie wnioski geometryczne.
Pogląd, że tak powinno uprawiać się naukę, utrzyma się przez tysiące lat, jeśli nie wieczność.

Oprócz \emph{,,Elementów''}, Euklides napisze jeszcze dzieła\footnote{Dla nieznających greckiego, ich tytuły to kolejno:  -- Dane,} takie jak:
\begin{itemize}
    \item \emph{,,Δεδομένα''} (\emph{Dedomena} czyli po polsku \emph{Dane}) o problemach geometrycznych, gdzie znamy część informacji o figurze i musimy odtworzyć brakujące, na przykład: znamy bok trójkąta, kąt naprzeciw niego i promień okręgu opisanego, szukamy pozostałych wierzchołków,
    \item \emph{,,Περὶ Διαιρέσεων''} (\emph{Peri diaipeseon} czyli \emph{O podziałach}), które znamy tylko częściowo z arabskiego tłumaczenia; zajmuje się podziałem danych figur na części w ustalonych proporcjach,
    \item \emph{,,Ὀπτικά''} (\emph{Optika} czyli Optyka :D) jest najstarszym greckim traktatem o perspektywie,
    \item \emph{Φαινόμενα} (\emph{Feinomena}) o astronomii sferycznej.
\end{itemize}

O czterech pracach podejrzewa się, że spisał je Euklides, ale ponieważ przepadły (i pojawią się później tylko w komentarzach innych uczonych), trudno jest coś więcej napisać:
\begin{itemize}
\item \emph{Ψευδάρια} (\emph{Pseudaria} czyli \emph{Błędy rozumowania}) napisane dla początkujących o tym, jak unikać powszechnych błędów w rozumowaniach geometrycznych
\item \emph{Πορίσματα} (\emph{Porismata} czyli \emph{Poryzmy}) pomimo tytułu nie dotyczy wniosków z twierdzeń, ale raczej czegoś pomiędzy twierdzeniem i problemem, celem czego jest odkrycie własności już istniejącego obiektu, np. środku danego okręgu.
Chasles podejrzewa, że dzieło to obejmowało teorię transwersali i geometrii rzutowej.
\index[persons]{Chasles, M?}%
\item \emph{Κωνικά} (\emph{Konika} czyli \emph{Stożkowe}) o stożkowych, traktat w czterech książkach, później uzupełniony i rozszerzony przez Apoloniusza
\item \emph{Τόποι πρὸς ἐπιφανείᾳ} (\emph{Topi pros epifania} czyli \emph{Obszary przy powierzchniach}) o którym prawie nic nie wiemy.
\end{itemize}

Powszechnie przyjmuje się, że szczytowy punkt rozwoju greckiej geometrii jest reprezentowany przez Euklidesa, Archimedesa i Apoloniusza.
Spotkamy tych panów wielokrotnie na następnych stronach książki: tego drugiego jako autora dobrego przybliżenia liczby $\pi$, trzeciego jako osobę, która szukała czwartego okręgu stycznego do trzech danych i rozwinęła teorię stożkowych.
Euklides bywa nazywany ojcem geometrii, ponieważ jego dokonania ukształtowały wykład geometrii aż do początków XIX wieku.

\todofoot{Simply discarding it gives absolute geometry, while negating it yields hyperbolic geometry. Other consistent axiom sets can yield other geometries, such as projective, elliptic, spherical or affine geometry.}
% https://en.wikipedia.org/wiki/Absolute_geometry
% https://en.wikipedia.org/wiki/Hyperbolic_geometry
% https://en.wikipedia.org/wiki/Projective_geometry
% https://en.wikipedia.org/wiki/Elliptic_geometry
% https://en.wikipedia.org/wiki/Spherical_geometry
% https://en.wikipedia.org/wiki/Affine_geometry
\todofoot{The theorem of the gnomon was described as early as in Euclid's Elements (around 300 BC), and there it plays an important role in the derivation of other theorems. It is given as proposition 43 in Book I of the Elements, where it is phrased as a statement about parallelograms without using the term "gnomon". The latter is introduced by Euclid as the second definition of the second book of Elements. Further theorems for which the gnomon and its properties play an important role are proposition 6 in Book II, proposition 29 in Book VI and propositions 1 to 4 in Book XIII.[5][4][6]} % https://en.wikipedia.org/wiki/Theorem_of_the_gnomon
\todofoot{Strona ,,Euclidean geometry'' na en-wiki} % https://en.wikipedia.org/wiki/Euclidean_geometry
% https://en.wikipedia.org/wiki/Euclid's_Elements

Wiele twierdzeń zawartych w Elementach Euklidesa to jawne przepisy, jak korzystając z cyrkla i~linijki otrzymać żądane figury.
Dlatego nigdzie w~tekście nie pojawia się na przykład siedmiokąt foremny, chociaż w trzecim tysiącleciu każdy akceptuje, że ten istnieje.
Ale nie można go wykreślić wspomnianymi przed chwilą przyrządami, więc Euklides nie zaczyna nawet badania jego własności.

Nie wszystkie trzynaście ksiąg będzie nas interesować, raczej tylko: I~(o~trójkątach), II (o~polu), III (o~okręgach), IV (o~figurach wpisanych i~opisanych), V (o~proporcjach), VI (o~podobieństwie), ale także, choć w~mniejszym stopniu, XI i~XIII (o~wielościanach).

\input{axioms/axioms-euclid-1}
\input{axioms/axioms-euclid-2}
\input{axioms/axioms-euclid-3}
\input{axioms/axioms-euclid-4}

% TODO: https://kpbc.umk.pl/dlibra/publication/37/edition/66/content
% TODO: Pojęcia pierwotne i aksjomaty Euklidesa nie są jednak idealne.
% TODO: Dlatego zamiast nich będziemy używać aksjomatów Hilberta podanych około 1899 roku.

% https://www.claymath.org/library/historical/euclid/
% TODO: https://en.wikipedia.org/wiki/Arbelos (tego może nie być u Euklidesa)

%