\begin{theorem}[Sylvestera-Gallaia]
	Dla każdego skończonego zbioru punktów na płaszczyźnie istnieje prosta, która przechodzi przez dokładnie dwa albo wszystkie punkty.
\end{theorem}

Mamy wrażenie, że zaczęło się w 1893 roku, kiedy James Sylvester postawił problem.
\index[persons]{Sylvester, James}%
Być może zainspirowała go konfiguracją Hessego\footnote{Konfiguracja Hessego to 12 prostych przez 9 punktów na zespolonej płaszczyźnie rzutowej, gdzie każdy punkt leży na 4 prostych, a każda prosta przechodzi przez 3 punkty}.
\index{kofinguracja Hessego}%
Herbert Woodall szybko zaproponował rozwiązanie, gdzie równie szybko wychwycono usterkę.
\index[persons]{Woodall, Herbert}%
Dopiero w 1941 roku Eberhard Melchior udowodnił trochę mocniejsze stwierdzenie niż rzutowy dual ówczesnej hipotezy (że prostych przez dokładnie dwa punkty jest co najmniej trzy).
\index[persons]{Melchior, Eberhard}%
Nieświadomy tego, Paul Erdős postawił hipotezę na nowo w~1943 roku, a Tibor Gallai w 1944 roku dodał swój dowód (ponownie wykorzystując elementy geometrii rzutowej).
\index[persons]{Erdős, Paul}%
\index[persons]{Gallai, Tibor}%
Wraz z upływem czasu pojawiały się inne, ciekawe rozumowania.
Na przykład Leroy Kelly wykorzystał własności metryki, co oburzyło Harolda Coxetera \cite[s. 199-201]{coxeter_1967} i skłoniło go do opublikowania kolejnego dowodu, korzystającego jedynie z aksjomatów geometrii uporządkowania.
\index{geometria!uporządkowania}
\index[persons]{Kelly, Leroy}%
\index[persons]{Coxeter, Harold}%
(Aigner, Ziegler uważają dowód Kelly'ego za najlepszy).

Niech $t_2(n)$ oznacza minimalną liczbę prostych przez dwa punkty w dowolnym ułożeniu $n$ punktów.
Melchior pokazał, że $t_2(n) \ge 3$.
Wynik sukcesywnie poprawiano:
de Bruijn \cite{debruijn_1948} zapytał, czy $t_2(n)$ dąży do nieskończoności,
\index[persons]{de Bruijn, Nicolas}%
Theodore Motzkin \cite{motzkin_1951} udzielił twierdzącej odpowiedz, bo $t_2(n) \ge \sqrt{n}$.
\index[persons]{Motzkin, Theodore}%
Potem Gabriel Dirac \cite{dirac_1951} przypuścił, że $t_2(n) \ge \lfloor n/2\rfloor$, co nie zostawia wiele miejsca na poprawki, bo dla parzystych $n \ge 6$ zachodzi $t_2(n) \le n/2$, jak pokazał pomysłową konstrukcją Károly Böröczky.
\index[persons]{Dirac, Gabriel}%
\index[persons]{Böröczky, Károly}%
Dla nieparzystych $n$ wiemy tylko, że ten kres jest realizowany dla $n = 7$ (Kelly, Moser \cite{kelly_1958} w 1958) i $n = 13$ (Crowe, McKee \cite{mckee_1968} w 1968).
\index[persons]{Moser, William}%
\index[persons]{Crowe, Donald}%
\index[persons]{McKee, Terry}%
Najnowszy wynik, o jakim nam wiadomo, to Csimy, Sawyera \cite{csima_1993}: że $t_2(n) \ge \lceil 6n/13 \rceil$.
\index[persons]{Sawyer, Eric}%
\index[persons]{Csima, Joseph}%
