\subsection{Okręgi Apoloniusza}
\todofoot{GUZICKI-19 -- wykorzystuje twierdzenie menelaosa}
% https://en.wikipedia.org/wiki/Problem_of_Apollonius
\begin{problem}
    \label{problem_apolloniusza}%
    ...
    Skonstruować ...
    \index{okrąg!Apoloniusza}
\end{problem}

\subsection{Problem Cramera-Castillona}
\index{zadanie!Cramera-Castillona}
Wpisać w dany okrąg trójkąt, którego boki przechodzą przez trzy dane punkty.
Ten problem, postawiony przez szwajcarskiego matematyka Cramera, nosi nazwę włoskiego matematyka Castillona, który rozwiązał go w 1776 roku.
(Gabriel Cramer, 1704-1752, opublikował w 1750 roku swoje główne dzieło Introduction à l’analyse des lignes courbes algébriques, w którym po raz pierwszy rozwiązano układ równań liniowych za pomocą wyznaczników.
I. F. Salvemini, 1709-1791, przyjął nazwisko Castillon od swojego miejsca urodzenia - Castiglione w Toskanii.)
Poniższe proste, choć niełatwe do zauważenia rozwiązanie problemu Castillona pochodzi od Włocha Giordano.
% TODO: https://en.wikipedia.org/wiki/Cramer-Castillon_problem
\todofoot{https://en.wikipedia.org/wiki/Cramer-Castillon\_problem 1776}

\index{zadanie!Monge'a}
\subsection{Problem Monge'a}
\begin{problem}[Monge'a?]
    Okrąg, który przecina trzy okręgi $\Gamma_1$, $\Gamma_2$, $\Gamma_3$ pod kątem prostym.
\end{problem}

% https://mathworld.wolfram.com/MongesProblem.html
Dla każdej pary okręgów $\Gamma_i$, $\Gamma_j$ znajdujemy oś potęgową; jeśli trzy osie przecinają się w punkcie $O$ leżącym na zewnątrz okręgów $\Gamma_i$, to jest to środek szukanego okręgu.
Promieniem szukanego okręgu jest odcinek styczny do $\Gamma_i$ oraz przechodzący przez $O$.
Jeśli jednak środek okręgu leży wewnątrz któregoś okręgu albo osie nie przecinają się, to problem nie ma rozwiąania.

\subsection{Zadanie Malfattiego}
\index{zadanie!Malfattiego|(}
\input{constructions/malfatti}
\index{zadanie!Malfattiego|)}

\subsection{Punkty Crelle'a-Brocarda}
\index{punkt!Crelle'a-Brocarda}
\todofoot{pl-wiki ,,Punkty Brocarda''}
% TODO: ttps://pl.wikipedia.org/wiki/Punkty_Brocarda

\subsection{Lista Wernicksa}
\emph{Sixteen key points of a triangle are its vertices, the midpoints of its sides, the feet of its altitudes, the feet of its internal angle bisectors, and its circumcenter, centroid, orthocenter, and incenter. These can be taken three at a time to yield 139 distinct nontrivial problems of constructing a triangle from three points.[12] Of these problems, three involve a point that can be uniquely constructed from the other two points; 23 can be non-uniquely constructed (in fact for infinitely many solutions) but only if the locations of the points obey certain constraints; in 74 the problem is constructible in the general case; and in 39 the required triangle exists but is not constructible.}
%  => https://en.wikipedia.org/wiki/Straightedge_and_compass_construction

% TODO: https://en.wikipedia.org/wiki/Malfatti_circles