%

\section{Konstrukcje klasyczne}
\subsection{Proste}
% TODO: Hartshorne s. 103
\begin{problem}
    Dwusieczna kąta.
\end{problem}

\begin{problem}
    Środek odcinka.
\end{problem}

\begin{problem}
    Prosta prostopadła do prostej, przechodząca przez punkt.
\end{problem}

\begin{problem}
    Prosta równoległa do prostej, przechodząca przez punkt.
\end{problem}

% TODO: Neugebauer s. 67
\begin{problem}
    Okrąg styczny do prostej, przechodzący przez dwa punkty.
\end{problem}



\subsection{Trudniejsze}

\begin{problem}[Monge'a?]
    Okrąg, który przecina trzy okręgi $\Gamma_1$, $\Gamma_2$, $\Gamma_3$ pod kątem prostym.
\end{problem}

% https://mathworld.wolfram.com/MongesProblem.html
Dla każdej pary okręgów $\Gamma_i$, $\Gamma_j$ znajdujemy oś potęgową; jeśli trzy osie przecinają się w punkcie $O$ leżącym na zewnątrz okręgów $\Gamma_i$, to jest to środek szukanego okręgu.
Promieniem szukanego okręgu jest odcinek styczny do $\Gamma_i$ oraz przechodzący przez $O$.
Jeśli jednak środek okręgu leży wewnątrz któregoś okręgu albo osie nie przecinają się, to problem nie ma rozwiąania.

\begin{problem}
    Dany jest odcinek $AB$ oraz punkt $P$ wewnątrz okręgu.
    Skonstruować cięciwę tego okręgu, która przechodzi przez punkt $P$ o długości takiej samej, jak odcinek $AB$.
\end{problem}
% Hartshorne s. 26

\begin{problem}
    Dany jest odcinek $AB$, inny odcinek o długości $d$ oraz kąt $\alpha$.
    Skonstruować trójkąt $ABC$ tak, by kąt przy wierzchołku $C$ miał miarę $\alpha$, zaś suma długości ramion tego kąta była równa $d$.
\end{problem}
% Hartshorne s. 26

\begin{problem}
    Dane są dwa okręgi takie, że żaden nie jest zawarty w drugim.
    Skonstruować styczną do obydwu okręgów.
\end{problem}
% Hartshorne s. 26

\begin{problem}
    Dany jest okrąg $\Gamma$ oraz jego środek $O$.
    Skonstruować trzy przystające okręgi, które są styczne do pozostałych dwóch oraz do $\Gamma$. \hfill \emph{(13 kroków)}. % Hartshorne s. 51
\end{problem}
% Hartshorne s. 26

\begin{problem}
    Dany jest okrąg $\Gamma$ oraz dwa punkty $A$ i $B$.
    Skonstrować punkt $C$ na okręgu $\Gamma$ tak, by odcinek łączący punkty przecięcia prostych $CA$, $CB$ z okręgiem $\Gamma$ był równoległy do odcinka $AB$.
\end{problem}
% Hartshorne s. 58-59

\begin{problem}
    Skonstruować trzy parami styczne okręgi, każdy o innym promieniu, których środki nie są współliniowe. \hfill \emph{(7 kroków)}. % Hartshorne s. 62
\end{problem}

\subsection{Konstrukcje bez linijki}
\begin{theorem}[Mohra-Mascheroniego]
    Jeśli dana konstrukcja jest wykonalna za pomocą cyrkla i linijki, to jest ona wykonalna za pomocą samego cyrkla, o ile pominiemy rysowanie linii i ograniczymy się do wyznaczania punktów konstrukcji.
\end{theorem}
% TODO: https://en.wikipedia.org/wiki/Mohr–Mascheroni_theorem

Wynik ten został opublikowany w roku 1672 przez Georga Mohra, był jednak nieznany aż do roku 1928. Niezależnie od Mohra twierdzenie zostało odkryte przez Lorenzo Mascheroniego w roku 1797.


\subsection{Konstrukcje bez cyrkla}
\begin{theorem}[Ponceleta-Steinera]
    Jeśli dana konstrukcja jest wykonalna za pomocą cyrkla i linijki, to jest ona wykonalna za pomocą samej linijki, o ile dany jest na płaszczyźnie pewien okrąg wraz ze środkiem.
\end{theorem}

Jean Poncelet postawił powyższe jako hipotezę w 1822 roku.
\index{Poncelet, Jean}%
Jakob Steiner przedstawił dowód w 1833 roku.
\index{Steiner, Jakob}
Sama linijka nie jest wystarczająca, bo nie pozwala na wyciąganie pierwiastków kwadratowych.
Francesco Severi wzmocnił to twierdzenie w 1904 roku: zamiast całego okręgu, wystarczy, że mamy do dyspozycji mały jego łuk.
\index{Severi, Francesco}

Dodatkowo, zamiast środka okręgu możemy wymagać drugiego koncentrycznego okręgu, drugiego okręgu przecinającego pierwszy, drugiego okręgu rozłącznego z pierwszym i punktu na prostej łączącej ich środki albo ich osi potęgowej.
Zapewne istnieje jeszcze więcej takich warunków.








\begin{problem}
    Dany jest okrąg $\Gamma$ ze środkiem $O$ oraz odcinek.
    Skonstruować środek odcinka. \hfill \emph{(15 kroków)}. % Hartshorne s. 192
\end{problem}

\begin{problem}
    Dany jest okrąg $\Gamma$ ze środkiem $O$, prosta $l$ oraz punkt $P$.
    Skonstruować prostą równoległą do $l$, która przechodzi przez $P$. \hfill \emph{(16 kroków)}. % Hartshorne s. 192
\end{problem}

\begin{problem}
    Dany jest okrąg $\Gamma$ ze środkiem $O$, odcinek $OA$ oraz półprosta zaczynająca się w $O$.
    Skonstruować punkt $B$ na półprostej taki, że $OA$ i $OB$ są przystające. \hfill \emph{(17 kroków)}. % Hartshorne s. 193
\end{problem}

\begin{problem}
    Dany jest okrąg $\Gamma$ ze środkiem $O$, prosta $l$ oraz punkt $P$.
    Skonstruować prostą prostopadłą do $l$, która przechodzi przez $P$. \hfill \emph{(33 kroki)}. % Hartshorne s. 193
\end{problem}

\begin{problem}
    Dany jest okrąg $\Gamma$ ze środkiem $O$, prosta $l$ oraz dwa punkty $A$, $B$.
    Skonstruować punkt, gdzie prosta $l$ przecina okrąg o środku $A$ i promieniu $AB$. \hfill \emph{(54 kroki)}. % Hartshorne s. 193
\end{problem}

\begin{problem}
    Dany jest okrąg $\Gamma$ ze środkiem $O$.
    Skonstruować pięciokąt foremny wpisany w $\Gamma$. \hfill \emph{(około 50 kroków)}. % Hartshorne s. 193
\end{problem}

\subsection{Uszkodzone przyrządy}
\begin{problem}[połamana linijka]
    Dane są dwa punkty $A$ i $B$ na płaszczyźnie, odległe od siebie o około trzy nible.
    Mając do dyspozycji fragment linijki o długości jednej nibli oraz sprawny cyrkiel, narysować odcinek $AB$.
\end{problem}
% Hartshorne s. 25

\begin{problem}[zardzewiały cyrkiel]
    Dane są dwa punkty $A$ i $B$ na płaszczyźnie, odległe od siebie o około pięć nibli.
    Mając do dyspozycji zardzewiały cyrkiel, którym można kreślić jedynie okręgi o promieniu dwóch nibli, skonstruować trójkąt równoboczny oparty o bok $AB$.
\end{problem}

\begin{problem}
    Dany jest punkt $A$ leżący na prostej $l$.
    Skonstruować prostą prostopadłą do $l$ przechodzącą przez $A$ przy użyciu linijki i zardzewiałego cyrkla.
\end{problem}
% Hartshorne s. 25

\begin{problem}
    Dany jest punkt $A$ leżący ponad cztery nible od prostej $l$.
    Skonstruować prostą prostopadłą do $l$ przechodzącą przez $A$ przy użyciu linijki i zardzewiałego cyrkla.
\end{problem}
% Hartshorne s. 25

\begin{problem}
    Dane są trzy niewspółliniowe punkty $A$, $B$ oraz $C$.
    Skonstrować punkt $D$ na prostej $AC$ tak, żeby odcinki $AD$ oraz $AB$ były równej długości przy użyciu linijki i zardzewiałego cyrkla.
\end{problem}
% Hartshorne s. 26

\begin{problem}
    Dany jest odcinek $AB$ o długości ponad dwóch nibli oraz prosta $l$, która nie przechodzi przez końce odcinka.
    Skonstrować punkt $C$ na prostej $l$ tak, żeby odcinki $AB$ oraz $AC$ były równej długości przy użyciu linijki i zardzewiałego cyrkla.
\end{problem}
% Hartshorne s. 26

\begin{problem}
    Czy wszystkie konstrukcje, które można wykonać cyrklem i linijką, można wykonać też zardzewiałym cyrklem i linijką?
\end{problem}
% Hartshorne s. 26

\subsection{Wyrocznia w Delfach}
\begin{problem}[problem delijski]
    Zbudować sześcian o objętości dwa razy większej niż sześcian dany.
\end{problem}

Według legendy wyrocznia na wyspie Delos poradziła, by dla powstrzymania panującej tam zarazy dwukrotnie powiększyć ołtarz ofiarny, nie zmieniając jego kształtu.
Problem ten zajmował matematyków przez wiele stuleci; w efekcie istnieją konstrukcje przybliżone, a także konstrukcje wykorzystujące dodatkowo pewne krzywe, np. konstrukcja Dioklesa wykorzystująca cysoidę, konstrukcja Nikomedesa wykorzystująca konchoidę.

\begin{problem}[trysekcja kąta]
    Podzielić dowolny kąt na trzy równe części.
\end{problem}
% TODO: % TODO: Coxeter, s. 28

Około V wieku próbowano rozwiązać to zagadnienie za pomocą innych środków konstrukcyjnych, np. wykorzystując kwadratrysę, konchoidę; Archimedes np. zaproponował następujący sposób trysekcji kąta za pomocą cyrkla i linijki z podziałką.
% promieniem BA (równym np. jedności) zakreśla się okrąg (otrzymując punkty A i C), przedłuża średnicę AD poza okrąg i tak się umieszcza linijkę z zaznaczonym na niej odcinkiem EF = AB, by przechodziła ona przez punkt C oraz by zaznaczony na niej punkt F leżał na okręgu, punkt E zaś na przedłużeniu średnicy AD; wówczas DEF = 1/3ABC.
W średniowieczu stwierdzono, że zagadnienie trysekcji kąta prowadzi do rozwiązania równania algebraicznego stopnia trzeciego postaci
\begin{equation}
    x^3 - 3 x - 2 \cos 3\alpha = 0,
\end{equation}
którego pierwiastek konstruuje się następnie za pomocą rozmaitych środków konstrukcyjnych.

\begin{proposition}
    Rozwiązanie problemu delijskiego oraz trysekcja kąta są niewykonalne za pomocą cyrkla i linijki.
\end{proposition}

Pierwszy dowód tego faktu podał P. L. Wantzel (1837).
Być może było to powodem, dla którego dopiero w 1899 roku Frank Morley odkrył (a w 1924 opublikował):
\index[persons]{Morley, Frank}

\begin{theorem}[Morleya]
    Punkty przeciecięcia tych trójsiecznych kątów trójkąta, które sąsiadują z którymś z boków trójkąta,są wierzchołkami trójkąta równobocznego.
\end{theorem}

(W tym sformułowaniu nie ma mowy, że chodzi o kąty wewnętrzne -- ponieważ twierdzenie jest prawdziwe także dla kątów zewnętrznych, z prawie takim samym dowodem).
Trójkąt równoboczny, jaki powstaje, ma bok długości
\begin{equation}
    8 R \sin \frac \alpha 3 \sin \frac \beta 3 \sin \frac \gamma 3.
\end{equation}
% Coxeter s. 23-25
% https://en.wikipedia.org/wiki/Hofstadter_points

\begin{problem}[kwadratura koła]
    Wykreślić kwadrat o polu równym polu danego koła.
\end{problem}

1833 F. Lindemann udowodnił, że kwadratura koła jest niewykonalna za pomocą linijki i cyrkla.

\subsection{Stożkowe}
przecięcie prostej z parabolą (hartshorne s. 247)

s. 278 Hartshorne: problem Alhazen, równokąty widziane z dwóch punktów na okręgu

\subsection{Apolloniusz}
GUZICKI-19 **zadanie konstrukcyjne apolloniusza** wykorzystuje twierdzenie menelaosa

\input{constructions/regular-polygons}

\input{constructions/malfatti}

\input{constructions/napoleons-problem}

\input{constructions/circle-five-points}


%

% Konstruowalna => stopień Q(x) nad Q to potęga 2, ale nie w drugą stronę.
% Podwojenie sześcianu.
% Trysekcja kąta.

% https://pl.wikipedia.org/wiki/Punkty_Brocarda