% TODO: Hartshorne s. 103
\begin{problem}
    Dwusieczna kąta.
\end{problem}

\begin{problem}
    Środek odcinka.
\end{problem}

\begin{problem}
    Prosta prostopadła do prostej, przechodząca przez punkt.
\end{problem}

\begin{problem}
    Prosta równoległa do prostej, przechodząca przez punkt.
\end{problem}

% TODO: Neugebauer s. 67
\begin{problem}
    Okrąg styczny do prostej, przechodzący przez dwa punkty.
\end{problem}


\begin{problem}
    Dany jest odcinek $AB$ oraz punkt $P$ wewnątrz okręgu.
    Skonstruować cięciwę tego okręgu, która przechodzi przez punkt $P$ o długości takiej samej, jak odcinek $AB$.
\end{problem}
% Hartshorne s. 26

\begin{problem}
    Dany jest odcinek $AB$, inny odcinek o długości $d$ oraz kąt $\alpha$.
    Skonstruować trójkąt $ABC$ tak, by kąt przy wierzchołku $C$ miał miarę $\alpha$, zaś suma długości ramion tego kąta była równa $d$.
\end{problem}
% Hartshorne s. 26

\begin{problem}
    Dane są dwa okręgi takie, że żaden nie jest zawarty w drugim.
    Skonstruować styczną do obydwu okręgów.
\end{problem}
% Hartshorne s. 26

\begin{problem}
    Dany jest okrąg $\Gamma$ oraz jego środek $O$.
    Skonstruować trzy przystające okręgi, które są styczne do pozostałych dwóch oraz do $\Gamma$. \hfill \emph{(13 kroków)}. % Hartshorne s. 51
\end{problem}
% Hartshorne s. 26

\begin{problem}
    Dany jest okrąg $\Gamma$ oraz dwa punkty $A$ i $B$.
    Skonstrować punkt $C$ na okręgu $\Gamma$ tak, by odcinek łączący punkty przecięcia prostych $CA$, $CB$ z okręgiem $\Gamma$ był równoległy do odcinka $AB$.
\end{problem}
% Hartshorne s. 58-59

\begin{problem}
    Skonstruować trzy parami styczne okręgi, każdy o innym promieniu, których środki nie są współliniowe. \hfill \emph{(7 kroków)}. % Hartshorne s. 62
\end{problem}