\subsection{Okręgi}

\begin{proposition}
    Niech $\Gamma$ będzie okręgiem o środku $O$ oraz promieniu $OA$.
    Wtedy prosta prostopadła do $OA$, która przechodzi przez $A$, jest styczną do okręgu, leżącą (poza punktem $A$) na zewnątrz okręgu $\Gamma$.
    Odwrotnie, każda prosta, która jest styczna w punkcie $A$ do okręgu $\Gamma$, musi być prostopadła do prostej $OA$.
\end{proposition} % Hartshorne 105

\begin{corollary}
    Przez każdy punkt okręgu przechodzi dokładnie jedna styczna do tego okręgu.
\end{corollary} % Hartshorne 105

\begin{corollary}
    Prosta, która nie jest styczna do okręgu i nie jest z nim rozłączna, musi przecinać go w dokładnie dwóch punktach.
\end{corollary} % Hartshorne 106

\begin{proposition}
    Niech $O_1, O_2, A$ będą trzema punktami.
    Następujące warunki są równoważne: punkty $A, O_1, O_2$ są współliniowe; okręgi o promieniach $O_1A$, $O_2A$ są styczne.
\end{proposition} % Hartshorne 105

\begin{corollary}
    Dwa okręgi, które nie są rozłączne i nie są styczne, mają dokładnie dwa punkty wspólne.
\end{corollary} % Hartshorne 106

Potrzebujemy dodatkowego aksjomatu, by okręgi, od których oczekujemy, że się przetną, naprawdę się przecięły:

\begin{axiom}[o części wspólnej dwóch okręgów, E]
    \label{axiom_e}
    Niech $\Gamma_1$, $\Gamma_2$ będą dwoma okręgami takimi, że każdy zawiera pewien punkt leżący wewnątrz drugiego.
    Wtedy istnieje punkt leżący na obydwu okręgach równocześnie.
\end{axiom}

\begin{proposition}[o części wspólnej prostej i okręgu, LCI]
    Na płaszczyźnie Hilberta spełniającej aksjomat E, jeśli prosta $l$ zawiera punkt leżący wewnątrz okręgu $\Gamma$, to przecina ten okrąg.
\end{proposition}

Dopiero teraz jesteśmy w stanie uratować twierdzenia (I.1), (I.22), (III.I), (III.17) z Elementów Euklidesa, do tego wszystkie dalsze wyniki aż do III.19 (ponieważ III.20 i dalej wymagany jest aksjomat Playfaira).

\subsubsection{Kąty środkowe, wpisane, dopisane}
Kąty środkowe, wpisane, dopisane.
Okręgi opisane i wpisane w czworokąt.

\begin{proposition}[okrąg opisany na czworokącie]
	Niech $A$, $B$, $C$, $D$ będą czterema punktami na płaszczyźnie takimi, że $A$ i $B$ leżą po tej samej stronie prostej $CD$.
	Wtedy następujące warunki są równoważne: punkty $A$, $B$, $C$, $D$ leżą na jednym okręgu; kąty $\angle DAC$ i $\angle DBC$ są sobie równe; suma dwóch przeciwległych kątów czworokąta $ABCD$ ma miarę kąta półpełnego.
\end{proposition}

\begin{proposition}
	Niech $\Gamma$ będzie okręgiem opisanym na czworokącie $ABCD$.
	Niech $\Gamma_1$, $\Gamma_2$, $\Gamma_3$, $\Gamma_4$ będą dowolnymi okręgami, które przechodzą przez $AB$, $BC$, $CD$, $DA$.
	Wtedy ich cztery nowe punkty przecięcia tworzą czworokąt cykliczny.
\end{proposition}

Geometria koła i kątów, twierdzenie Apolloniusza (s. 22)

\subsubsection{Okręgi wpisane i opisane}
Styczna do okręgu, okrąg wpisany w kąt.
Okrąg wpisany w trójkąt, okręgi dopisane do trójkąta.
Warunki istnienia okręgu stycznego do czterech prostych.

Euklides (III.35):

% https://en.wikipedia.org/wiki/Intersecting_chords_theorem
\begin{proposition}[twierdzenie o cięciwach]
    \label{prop_intersecting_chords}
	Niech punkty $A$, $B$ leżą na pewnej prostej przechodzącej przez punkt $S$, zaś punkty $C$, $D$ leżą na innej prostej przez ten punkt.
	Wtedy cztery punkty $A$, $B$, $C$, $D$ leżą na jednym okręgu wtedy i tylko wtedy, gdy:
	\begin{equation}
		|AS| \cdot |BS| = |CS| \cdot |DS|.
	\end{equation}
\end{proposition}

Po angielsku nazywa się to ,,\emph{intersecting chords theorem}''; Bogdańska i Neugebauer nazywają to nie wiedzieć czemu ,,potęgowym kryterium współokręgowości''.
Ech.
Elementarny dowód korzysta z~podobieństwa trójkątów $\triangle ASD$ i $\triangle BSC$.
Nieelementarny zauważa, że obydwa iloczyny są równe (poza znakiem) potędze punktu $S$ względem okręgu przez punkty $A$, $B$, $C$, $D$.
Definicję \ref{def_power_point} potęgi punktu podamy już za kilka stron.

\begin{proposition}[twierdzenie o siecznych i stycznych]
	Jeżeli... (Neugebauer s. 66)
\end{proposition}

\subsubsection{Twierdzenia Ptolemeusza, Carnota, Caseya}
\input{triangle-circle/circle/ptolemy}

\subsubsection{Potęga punktu względem okręgu}
\input{triangle-circle/circle/power_point}

\subsubsection{Okrąg dziewięciu punktów (Feuerbacha) i prosta Eulera}
\input{triangle-circle/circle/feuerbach_euler}

% UW niezrobione:
\subsubsection{W powijakach: twierdzenie Brianchona}
twierdzenie Brianchona

\subsubsection{W powijakach: konstrukcja stycznej do okręgu samą linijką}
konstrukcja stycznej do okręgu samą linijką

\subsubsection{W powijakach: okręgi współpękowe}
okręgi współpękowe

\subsubsection{W powijakach: twierdzenie Gaussa-Bodenmillera}
twierdzenie Gaussa-Bodenmillera

\subsubsection{W powijakach: twierdzenie o motylku}
twierdzenie o motylku

\subsubsection{W powijakach: formuła Eulera na odległość między środkami okręgu opisanego i wpisanego (dla trójkąta)}
formuła Eulera na odległość między środkami okręgu opisanego i wpisanego (dla trójkąta)

\subsubsection{W powijakach: twierdzenie Ponceleta dla trójkąta.}
twierdzenie Ponceleta dla trójkąta
