%

\section{Jednokładność}
Podobieństwo figur, trójkątów (cechy), stosunek pól figur podobnych.

\index{twierdzenie!Talesa|(}
\section{Twierdzenie Talesa}
\input{similarity/tales}
\index{twierdzenie!Talesa|)}

\section{Podobieństwo trójkątów}
\begin{definition}
	Dwa trójkąty nazywamy podobnymi...
	Liczbę $\lambda$... nazywamy skalą podobieństwa.
	\index{podobieństwo}
\end{definition}

\begin{proposition}[cecha podobieństwa BKB]
	Jeśli dla danych trójkątów...
	\index{cecha podobieństwa!bok-kąt-bok}
\end{proposition}

\begin{proposition}[cecha podobieństwa BBB]
	Jeśli dla danych trójkątów...
	\index{cecha podobieństwa!bok-bok-bok}
\end{proposition}

% Przykład: zadanie 2.4 z Neugebauera, s. 60

% Jeżeli... ze skalą podobieństwa \lambda, to pola... \lambda^2.

% \section{Pole?}

\section{Twierdzenie o dwusiecznej}
% Coxeter s. 88 

\begin{proposition}[twierdzenie o dwusiecznej]
	Dany jest trójkąt $\triangle ABC$.
	Odcinek $CF$, gdzie $F$ leży na odcinku $AB$, jest dwusieczną kąta przy wierzchołku $C$ wtedy i tylko wtedy, gdy zachodzi równość:
	\begin{equation}
		\frac{|AF|}{|BF|} = \frac{|AC|}{|BC|}.
	\end{equation}
	\index{twierdzenie!o dwusiecznej}
\end{proposition}

To jest (VI.3) w Elementach Euklidesa.
Dowód korzysta z podobieństwa trójkątów, twierdzenia sinusów albo własności pola, patrz Guzicki \cite[s. 120]{guzicki_2021} (siedem różnych dowodów); Bogdańska, Neugebauer \cite[s. 73]{neugebauer_2018}, Audin \cite[s. 102]{audin_2003} w formie ćwiczenia.
\index{twierdzenie!sinusów}

\begin{proposition} % Guzicki s. 126
	Punkt $P$ znajdujący się wewnątrz kąta wypukłego leży na dwusiecznej tego kąta wtedy i tylko wtedy, gdy odległości tego punktu od ramion kąta są równe.
\end{proposition}

% czemu to jest tu? czemu nie przenieść do trójkątów?
\index{twierdzenie!Steinera-Lehmusa|(}
\input{triangle-circle/triangle/steiner_lehmus}
\index{twierdzenie!Steinera-Lehmusa|)}

% TODO: https://zadania.info/d801/3107027

Twierdzenie o symetralnej % TODO czy to jest oficjalna nazwa
\index{twierdzenie!o symetralnej}
można wysłowić tak: miejsce geometryczne punktów $X$, dla których $|AX|/|BX| = 1$, jest prostą.
Około dwusetnego roku przed naszą erą Apoloniusz z Pergi udowodnił piękne uogólnienie tego faktu:

\begin{definition}[okrąg Apoloniusza] % TODO: Guzicki s. 129
	Dane są dwa różne punkty $A$, $B$ oraz liczba dodatnia $\lambda \neq 1$.
	Wtedy zbiór punktów 
	\begin{equation}
		\left\{X : \frac{|AX|}{|BX|} = \lambda \right\}
	\end{equation}
	jest okręgiem o środku na prostej $AB$ i promieniu równym
	\begin{equation}
		R = \frac{\lambda}{|\lambda^2 - 1|} \cdot |AB|.
	\end{equation}
	\index{okrąg!Apoloniusza}
\end{definition}

To jest jeden z pięciu okręgów Apoloniusza, oprócz tego mamy dwie rodziny wzajemnie prostopadłych okręgów, okręgi Apoloniusza trójkąta (pomocne w znajdowaniu punktów izodynamicznych oraz prostej Lemoine'a), okrąg z problemu Apoloniusza styczny do trzech danych oraz fraktal zwany po angielsku uszczelką -- \emph{,,Apollonian gasket''}.
% https://en.wikipedia.org/wiki/Circles_of_Apollonius
\todofoot{Loksodromiczny ciąg Coxetera okręgów} % https://en.wikipedia.org/wiki/Coxeter%27s_loxodromic_sequence_of_tangent_circles

Piszą o nim Bogdańska, Neugebauer \cite[s. 74]{neugebauer_2018}

\section{Dwustosunek}
\index{dwustosunek}

\section{Okręgi ortogonalne, pęki okręgów.}
\index{okrąg!ortogonalny}
\index{pęk okręgów}
Wie czym są pęki okręgów, zna ich podstawowe własności i potrafi stosować w konfiguracjach spokrewnionych z twierdzeniem Ponceleta.   
\index{twierdzenie!Ponceleta}

O pękach okręgów pisze Delta $\Delta_{24}^{12}$.

% T2.19 tutaj

% Poncelet przeniesiony do czworokątów dwuśrodkowych

\index{trygonometria|(}
\section{Trygonometria}
\todofoot{Nasir al Din al Tusi was the first to write a work on trigonometry independently of astronomy} % https://en.wikipedia.org/wiki/Nasir_al-Din_al-Tusi#Mathematics

\begin{proposition}
	Niech $\alpha, \beta, \gamma$ będą miarami kątów trójkąta o bokach $a, b, c$, polu $S$ i promieniu okręgu opisanego $R$.
	Wtedy
	\begin{equation}
		\tan \alpha + \tan \beta + \tan \gamma = \frac{4S}{a^2 + b^2 + c^2 - 8R^2}
	\end{equation}
\end{proposition}

\subsection{Twierdzenie sinusów}
\todofoot{Law of sines}
\index{twierdzenie!sinusów}
% TODO: https://en.wikipedia.org/wiki/Law_of_sines
\todofoot{ca. 1000 - Law of sines is discovered by Muslim mathematicians, but it is uncertain who discovers it first between Abu-Mahmud al-Khujandi, Abu Nasr Mansur, and Abu al-Wafa.}

$$\frac{a}{\sin \alpha} = \frac{b}{\sin \beta} = \frac{c}{\sin \gamma} = 2R$$
Coxeter \cite[s. 28, 29]{coxeter_1967} wyprowadza twierdzenie sinusów z symetrii okręgu opisanego na trójkącie.

\subsection{Twierdzenie cosinusów}
\index{twierdzenie!cosinusów|(}%
\input{similarity/trigonometry/cosine}
\index{twierdzenie!cosinusów|)}%

\subsection{Więcej wzorów w powijakach z okręgami}
Wzory na promienie okręgów wpisanych, dopisanych.
$4R = r_a + r_b + r_c - r$ % Coxeter, s. 13; dopisz też bend okręgi Kartezjusza

Cztery okręgi ze znakiem Kartezjusza; Soddy.
Cztery nowe okręgi Beecrofta.
\index{okrąg!Beecrofta}%
% ćwiczenie 2. ze strony 16
% https://en.wikipedia.org/wiki/Descartes%27_theorem
% https://dept.math.lsa.umich.edu/~lagarias/doc/descartes.pdf Soddy-Gossett,

\subsection{Rozwiązywanie trójkątów}
% https://en.wikipedia.org/wiki/Solution_of_triangles
\input{similarity/trigonometry/solving}

\subsection{Zastosowania trygonometrii -- twierdzenie Urquharta}
\input{similarity/trigonometry/urquhart}

\subsection{Zastosowania trygonometrii -- punkt i kąt Crelle'a-Brocarda}
\input{similarity/trigonometry/crelle_brocard}

\subsection{Problem Hansena}
Problem Hansena
\index{problem!Hansena}%

\subsection{Zastosowania trygonometrii -- Problem Snelliusa-Pothenota}
% TODO: https://en.wikipedia.org/wiki/Snellius-Pothenot_problem
Problem Snelliusa-Pothenota.
\index{problem!Snelliusa-Pothenota}%

% https://en.wikipedia.org/wiki/Skinny_triangle

% https://en.wikipedia.org/wiki/Rule_of_marteloio - napisać, że tego nie będzie

% https://en.wikipedia.org/wiki/Mollweide%27s_formula
% https://en.wikipedia.org/wiki/Mollweide's_formula
% https://en.wikipedia.org/wiki/Hansen%27s_problem

\index{trygonometria|)}

Twierdzenie Malfattiego.
Guzicki-11

\section{Bałagan}

\textbf{Twierdzenie Taylora, okrąg, sześciokąt}
% https://en.wikipedia.org/wiki/Taylor_circle
{
    \emph{WIP: Taylor w 1882 roku zauważył, że rzuty spodków wysokości na pozostałe boki leżą na jednym okręgu.}
	Hartshorne: s. 63
}

\textbf{Twierdzenie Eulera $1/4R^2$}

% https://en.wikipedia.org/wiki/Law_of_tangents


%