%

\section{Podobieństwo}
\subsection{Jednokładność}
Podobieństwo figur, trójkątów (cechy), stosunek pól figur podobnych.

\input{section-01/tales}

% \subsection{Pole?}

\input{section-01/ptolemy}


\subsection{Potęga punktu względem okręgu}

\begin{proposition}
\label{guzicki_6_11}%
    Dane są dwa niewspółśrodkowe okręgi $\omega_1$ i $\omega_2$.
    Miejscem geometrycznym punktów $P$ mających równe potęgi względem obu okręgów jest prosta prostopadła do prostje przechodzącej przez środki obu okręgów.
\index{potęga punktu}%
\end{proposition}

Patrz Guzicki \cite[s. 173, 174]{guzicki_2021}.
Prostą, której istnienie właśnie zasugerowaliśmy, nazywamy \textbf{osią potęgową} okręgów $\omega_1, \omega_2$.

\begin{corollary}
	Dane są trzy parami niewspółśrodkowe okręgi na płaszczyźnie: $\omega_1, \omega_2, \omega_3$.
	Jeśli środki tych okręgów są współliniowe, to osie potęgowe każdej pary są równoległe.
	W przeciwnym razie wszystkie trzy osie przecinają się w~jednym punkcie zwanym \textbf{środkiem potęgowym} tych trzech okręgów.
\end{corollary}

Patrz Guzicki \cite[s. 174]{guzicki_2021}.


UW zrobione:
Potęga punktu względem okręgu, oś potęgowa dwóch okręgów, środek potęgowy trzech okręgów.

UW niezrobione:
twierdzenie Brianchona, konstrukcja stycznej do okręgu samą linijką, okręgi współpękowe, twierdzenie Gaussa-Bodenmillera, twierdzenie o motylku, formuła Eulera na odległość między środkami okręgu opisanego i wpisanego (dla trójkąta), twierdzenie Ponceleta dla trójkąta.

\begin{definition}[potęga punktu względem okręgu]
	Jeżeli...
\end{definition}
\begin{proposition}[potęgowe kryterium współokręgowości]
	Jeżeli...
\end{proposition}
\begin{definition}[oś potęgowa]
	Jeżeli...
\end{definition}
\begin{theorem}[Monge'a]
	Jeżeli...
\end{theorem}
\begin{theorem}[Auberta]
	Jeżeli...
\end{theorem}


\subsection{Twierdzenie o dwusiecznej}
Okrąg Apolloniusza, Guzicki-4

\begin{proposition}[twierdzenie o dwusiecznej]
	Jeżeli...
\end{proposition}
\begin{theorem}[Lehmusa-Steinera]
	Jeżeli...
\end{theorem}
\begin{definition}[okrąg Apoloniusza]
	Jeżeli...
\end{definition}


\subsection{Twierdzenie Newtona i Gaussa?}
Twierdzenie Newtona: środek okręgu wpisanego w czworokąt i środki przekątnych tego czworokąta są współliniowe.
Twierdzenie Gaussa: środki przekątnych czworokąta zupełnego są współliniowe.

\subsection{Dwustosunek}

\subsection{Okręgi ortogonalne, pęki okręgów.}
Wie czym są pęki okręgów, zna ich podstawowe własności i potrafi stosować w konfiguracjach spokrewnionych z twierdzeniem Ponceleta.   

% T2.19 tutaj

Bogdańska, Neugebauer \cite[s. 267]{neugebauer_2018} na ostatniej stronie podają niespodziewanie informacją, że twierdzenie Ponceleta {\color{red}\textbf{(TODO: T2.19)}\color{black}} było motywem przewodnim całego skryptu.
% todo: podlinkować te cztery dowody po ich spisaniu
Zachęcają do uogólnienia czwartego dowodu dla poniższej wersji:

\begin{theorem}[Ponceleta, małe]
	Niech trójkąt $A_0 A_1 A_2$ będzie wpisany w~stożkową $C$ oraz opisany na stożkowej $D$.
	Wtedy każdy punkt $B_0$ stożkowej $C$ jest wierzchołkiem dokładnie jednego trójkąta $B_0 B_1 B_2$ wpisanego w~stożkową $C$ oraz opisanego na stożkowej $D$.
\end{theorem}

Oczywiście jest też wielkie twierdzenie Ponceleta, udowodnione przez, jak niezbyt trudno się domyślić, Victora Ponceleta \cite[s. 311-317]{poncelet_1865} (wg Bogdańskiej, Neugebauera w 1813 roku, wg angielskiej Wikipedii w 1822 roku):x

\begin{theorem}[Ponceleta, wielkie]
	Niech $C$ i $D$ będą dwiema stożkowymi, zaś $A_0, A_1, \ldots, A_{n-1}$ takimi punktami na stożkowej $C$, że proste $A_0A_1$, $A_1A_2$, \ldots, $A_{n-1}A_0$ są styczne do stożkowej $D$.
	Wtedy dla każdego punktu $B_0$ na stożkowej $C$ istnieją różne punkty $B_1, \ldots, B_{n-1}$, też na stożkowej $C$, że proste $B_0B_1$, $B_1B_2$, \ldots, $B_{n-1}B_0$ są styczne do stożkowej $D$.
\end{theorem}

Dowód można znaleźć na przykład u Akopiana, Zasławskiego \cite[s. 93, 61, 67, 115, 124]{akopyan_2007}.


\subsection{Prosta Eulera i okrąg Feuerbacha}
Prosta Eulera w trójkącie (środek okręgu opisanego, środek ciężkości, ortocentrum).
Wszystkie wysokości itd. przecinają się w jednym punkcie; prosta Eulera, okrąg Feuerbacha, punkt Torricellego/Fermata (Guzicki-8)
\input{section-01/feuerbach}

\subsection{Trygonometria}

\subsubsection{Twierdzenie sinusów}

$$\frac{a}{\sin \alpha} = \frac{b}{\sin \beta} = \frac{c}{\sin \gamma} = 2R$$
% https://en.wikipedia.org/wiki/Law_of_sines

\subsubsection{Twierdzenie cosinusów}
\begin{proposition}[twierdzenie cosinusów]
	\label{twierdzenie_cosinusow}%
	\begin{equation}
		c^2 = a^2 + b^2 - 2ab \cos \gamma.
	\end{equation}
	% https://en.wikipedia.org/wiki/Law_of_cosines
\end{proposition}

\index[persons]{Archimedes}%

Wzory na promienie okręgów wpisanych, dopisanych.


\subsubsection{Zastosowania trygonometrii -- twierdzenie Urquharta}
Twierdzenie Urquharta

\subsubsection{Zastosowania trygonometrii -- punkt i kąt Crelle'a-Brocarda}
Punkt i kąt Crelle'a-Brocarda.

\subsubsection{Zastosowania trygonometrii -- twierdzenie o siódmym okręgu}
Twierdzenie o siódmym okręgu.

\subsubsection{Rozwiązywanie trójkątów}
Wzór Mollweide'a.
\index{wzór!Mollweide'a}%

Problem Hansena
\index{problem!Hansena}%

Problem Snelliusa-Pothenota.
\index{problem!Snelliusa-Pothenota}%

% https://en.wikipedia.org/wiki/Mollweide%27s_formula
% https://en.wikipedia.org/wiki/Snellius%E2%80%93Pothenot_problem
% https://en.wikipedia.org/wiki/Hansen%27s_problem


Twierdzenie Malfattiego.
Guzicki-11

\subsection{Bałagan}

\textbf{Twierdzenie Caseya} (nie duplikat Ptolemeusza?)

\textbf{Twierdzenie Taylora, okrąg, sześciokąt}
% https://en.wikipedia.org/wiki/Taylor_circle
{
    \emph{WIP: Taylor w 1882 roku zauważył, że rzuty spodków wysokości na pozostałe boki leżą na jednym okręgu.}
}

\textbf{Twierdzenie Eulera $1/4R^2$}

% https://en.wikipedia.org/wiki/Law_of_tangents


%